\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage[margin=3.8cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[backend=bibtex8]{biblatex}

\title{
    \Huge
    Compte-rendu\\
    Réunion numéro 5\\
}
\date{\huge 21 Mars 2022}
\author{\huge Alexis Osmont\\}

\newcommand{\arrow}{$\rightarrow$ }

\begin{document}

\maketitle
\vspace{5cm}
    Présent à la réunion :
    \begin{description}
        \item Alexis Osmont
        \item Kaci Hammoudi
        \item Louka Boivin
        \item Sami Babigeon
    \end{description}
\newpage

\section{Sujet de réunion}   

Le but de cette réunion était de présenter puis d'avoir un retour sur le second livrable, d'attester de la bonne conduite du projet.\\

Nous avons abordé quelques sujets, tels que la protection contre les attaques de licences infinies liées aux dates de la machines
des futurs utilisateurs, la vérification de licence dans la DLL et les dates de livrables préférées. 
\vspace{0.5cm}

\section{Retour sur livrable}
\subsection{DLL}

\begin{itemize}
    \item Bonne structure. 
    \item Correspond aux besoins.
    \item Accélerer la DLL 
    \item Faire la vérification
\end{itemize}

\subsection{Faille durée de licence}

\begin{itemize}
    \item Trouver une solution fiable et réalisable
    \item Solutions :
    \item Avec date d'activation et d'expiration
    \item On verifie que la date de la machine est >= à l'activation
    \item Limite l'utilisation du logiciel a 24h/24
    \item Création d'un fichier date caché 
    \item Regarder le nombre de lancement du logiciel
    \item Borne en heure ou en jour (à reflechir)
\end{itemize}

\subsection{Machine ID}

\begin{itemize}
    \item Ne pas utiliser base de registre (optimisation)
    \item car modifiable
    \item Trouver un autre moyen, si on trouve pas, pas grave
\end{itemize}

\section{Discussions d'aspects technique}
Certains points techniques ont été abordés durant cette réunion, tel que la gestion de la licence par exemple, une démonstration
du logiciel côté client a aussi été faite. Le point central de la réunion aura été la tentative de correction d'une faille de licence ui est la date
de celle-ci. En effet générer une licence vise à limiter la durée d'utilisation d'un logiciel la durée de validité est donc le point essentiel de ces licences
Nous avons donc essayé avec le client de trouver des solutions (partie faille de durée de licence). L'importance de l'injection de code a été remis au 
centre de l'attention car très attendu par le client. Cependant, malgré des tests et beaucoup réflexions y compris avec le client, toutes tentatives se sont montrées infructueuses.

\newpage


\end{document}
