\chapter{Introduction}
Ce document présente les tests qui seront mis en place pour vérifier le bon fonctionnement et le
respect des exigences fonctionnelles et techniques de l'outil.
Ce document précise :
\begin{itemize}
    \item les conditions à satisfaire préalablement à l’exécution des tests,
    \item les moyens matériels requis (plate-forme de tests),
    \item la logique de leur déroulement (étapes successives),
    \item les conditions d’arrêt.
\end{itemize}
\medskip

Les fonctionnalités principales du logiciel (cas d'utilisations) sont les suivantes :
\begin{itemize}
    \item CA1 : Demande d'une licence,
    \item CA2 : Accord d'une licence,
    \item CA3 : Activation d'une licence,
    \item CA4 : Démarrage d'un logiciel protégé,
    \item CA5 : Création d'un compte sur le site Web,
    \item CA6 : Paramétrage d'une licence.
\end{itemize}
\medskip

Les différents modules à tester sont les suivants :
\begin{itemize}
    \item La plateforme Web (partie front-end et back-end),
    \item Le logiciel d'activation,
    \item Le système de vérification de licence.
\end{itemize}
\medskip

La partie interface et toute la logique lié à la plateforme sera bien évidemment à tester mais le
principal des tests seront sûr la sécurité de cette plateforme et de notre système de vérification
des licences.


\chapter{Documents de référence}
\textbf{Documents de spécification :}
\begin{itemize}
    \item Spécification technique des besoins
    \item Fiches techniques :
    \begin{itemize}
        \item Injection de code dans un PE
        \item Génération de licence
        \item Signature
        \item Obfuscation de code
        \item Sécurisation des bases de données
    \end{itemize}
    \item Document d'architecture technique
    \item Analyse des risques
\end{itemize}

%\chapter{Terminologie}

\chapter{Plan de qualité}

Le projet ayant pour but de créer un outil de protection et de gestion des licences, la sécurité
est l'objectif principale. Et donc afin de fournir une solution fiable nous devons appliquer un
plan de qualité qui permettra de s'assurer que l'on répond aux exigences du client, en termes de
fonctionnalités et de sécurité.

Les différentes parties de l'outil à tester sont les suivantes :
\section{Application web}
La solution mise en place pour le projet est majoritairement une application web et 
peut donc être vulnérable faces aux attaques courante comme celles-ci:
\begin{itemize}
    \item Brocken access control.
    \item Injections XSS.
    \item Injections SQL.
    \item ...
\end{itemize}
\medskip
Afin de prévenir ce genre d'attaques nous allons effectuer une série de tests afin de 
détecter, puis de corriger ces failles de vulnérabilité. Nous pourrons entre autre 
effectuer des tests d'intrusion sur la plateforme, des tests de charges afin de 
s'assurer que le site supportera une attaque de type DDOS (Distributed Denial of Service). 

\section{Génération/vérification de la licence}
Une licence sert à protéger un logiciel d'une utilisation non consentie par son propriétaire.
Donc notre outil doit pouvoir générer et vérifier l'authenticité d'une licence sans que celle
ci puisse être reproduite ou falsifiée afin de garantir que seul le propriétaire de cette licence
pourra utiliser ce logiciel.

L'authenticité d'une licence est garantie par la signature électronique. Si l'on choisit les bons
algorithme de signature, il est impossible même avec une énorme capacité de calcul de reproduire
une signature électronique et donc d'obtenir une fausse licence pour un logiciel.

Ce qui doit être sécurisé est donc tout ce qui vient autour de cette signature : activation de la
licence, plateforme de gestion des licences, transfert des données sensibles avec la plateforme,
méthode de vérification de la licence etc...

\section{Protection du code source}
Toujours afin de garantir la propriété intellectuelle au propriétaire du logiciel, il faut aussi
faire en sorte que l'on ne puisse pas déterminer le fonctionnement interne du logiciel voire même
retrouver le code source de celui-ci. Cela passera par l'obfuscation du code.

Dans un premier temps l'obfuscation sera utilisé afin de cacher dans le code l'étape (ou les
étapes) de vérification de la licence, pour éviter qu'un utilisateur puisse modifier l'éxécutable
de sorte à éviter cette vérification (simple \verb:jmp:). Dans un second temps, on pourra envisager
de développer un obfuscateur de code C\# ou même d'un PE Windows.

Pour tester l'efficacité de l'obfuscation d'un code, nous pourrons définir une personne chargé
de développer l'obfuscateur et une autre qui pourra tenter à l'aide de méthode de reverse
engineering de retrouver le plus d'informations possibles sur le code original. Comme cela
nous pourrons au fur et à mesure en améliorer la protection.

\chapter{Environnement de test}

\section{Application Web}
La plateforme cible pour l'application web sera une machine virtuelle sur un serveur (Debian)
hébergé par l'université.

Pour être sûr de la validité de nos tests, tous les tests qui le pourront seront effectués
directement sur cette machine, ou un clone de la machine pour pouvoir revenir facilement à son
état initial, pour, par exemple, un test de déploiement de l'application.

L'API Rest de l'application web sera testé depuis nos machines depuis un système Linux et surtout
depuis un Windows car ce sera la plateforme cible pour notre outil.

\section{Logiciel d'activation}
Les tests concernant le logiciel d'activation comprendront les tests de l'API Rest et également
des tests par rapport à l'interface avec l'utilisateur. Le logiciel d'activation aura pour but
d'être utilisé sur Windows et le développement de son interface se fera à l'aide d'un outil Windows
(probablement en C\# avec Visual Studio).

Tous les tests concernant le logiciel d'activation se feront donc sur Windows, de préférence
sur plusieurs versions. Windows 10 et 11 pourront être testés facilement, et selon si l'on dispose
des machines necéssaires, Windows 7 et 8 pourront être testés.

\section{Système de vérification}
Le système de vérification de licence devra être testé sur plusieurs systèmes. En effet, la
génération d'une licence sera effectué côté serveur, donc sur un système Linux, mais la
vérification, elle, sur un système Windows.

Il faudra donc testés les 2 cas, encore une fois sur plusieurs machines/versions.
\newpage

\section{Outils de test}
Les outils que nous mettront en oeuvre pour nous aider à effectuer et gérer les tests sont les
suivants :
\begin{itemize}
    \item MantisBT,
    \item Validateur HTML/CSS de W3C.
    \item Jupiter (ou autre API de test pour les applications webs Java)
\end{itemize}

\section{Jeu de données}
Nous définirons pour chacun des modules à tester un jeu de données de tests, sous forme de fichiers
CSV ou d'une base de donnée MySQL.
 
\chapter{Responsabilités}
Les responsabilités des tests seront d'abord réparties selon la répartiton des tâches, chacun
devra donc écrire des tests pour les modules qu'il développe et se créer ses propres données
de test.\newline

Puis lors de la phase d'intégration, un journal de test sera régulierement mis à jour
afin de répertorier les bugs et les régressions de la solution et ainsi identifier plus      
facilement la source de l'erreur et en trouver l'auteur afin que celui-ci la résolve.\newline

Pour les erreurs ou bugs qui ne proviennent pas d'une seule personne ou bien dont la source
n'est pas identifié, la personne la plus apte à régler cette erreur ou bien un membre du groupe
en avance sur ses tâches pourra s'en occuper.


\chapter{Stratégie de tests}

\section{Démarche général et outils}
\label{section:dem_gen}
Nous avons choisi d'utiliser MantisBT (Mantis Bug Tracker) qui est un logiciel gratuit
et open source afin de répertorier les bugs, celui-ci permet d'enregistrer la déclaration
d'un bug, et d'affecter quelqu'un à sa résolution. Ce dernier pourra alors rendre compte de
l'avancement de sa résolution, jusqu'à sa clôture. Le déclarant de l'anomalie peut  
s'informer à tout moment via le serveur Web de l'avancement du traitement de 
son problème.  

\section{Campagne de test}
Les tests seront lancés après chaque modification sur un module ou plusieurs modules, sur
le serveur de test. Pour ne pas nous surcharger en travail nous essaierons d'automatiser un
maximum de ces tests.

\section{Tests de l'application web}

\subsection{Partie Frontend}

Afin de tester que l'interface graphique (vue du modèle MVC) fonctionne correctement, nous allons mettre en place les procédures suivantes:
\begin{itemize}

    \item vérifier la validité syntaxique des pages statiques en HTML / css via 
          le validateur du W3C. Celui ci peut être utilisé via l'interface web ou  
          être appelé directement via la commande curl:
          \begin{minted}{bash}
curl -H "Content-Type: text/html; charset=utf-8" \
    --data-binary @FILE.html \
    https://validator.w3.org/nu/?out=gnu
          \end{minted}
              
    \item vérification manuelle du rendu visuel de l'interface.
    \item tests sur différents navigateur (Chrome, Firefox, Opera).
            
\end{itemize}
\newpage

\subsection{Partie Backend}

Afin de tester que le modèle et le contrôleur du modèle MVC fonctionne correctement, 
nous allons mettre en place les procédures suivantes :
\begin{itemize}
    \item réalisation de tests unitaires sur le modèle et le contrôleur via 
          un script de test ou via l'outil Jupiter, ceux-ci pourront être lancer après 
          chaque mise à jour. Ces tests utiliseront les informations contenues dans la  
          base de données de test.
        
    \item test de l'API Rest du logiciel d'activation via un script bash 
          utilisant la commande curl avec le jeu de données de la base de test.
        
    \item test du programme de génération de licence via un script bash qui
          utilisera les données de test.
\end{itemize}

\subsection{Sécurité}
Il faudra prêter une attention particulière à la sécurité de notre plateforme afin de garantir
un système de gestion et protection de licences fiable (voir Analyse des risques).

Par conséquent, afin d'en tester la robustesse nous allons effectuer différents types d'attaques
sur notre site :
\begin{itemize}
    \item Injections XSS
    \item Injections SQL
    \item Tentatives d'accès non autorisées (par exemple : via l'URL)
    \item ... (voir OWASP - Top 10)
\end{itemize}


\section{Logiciel protégé}

Une fois le projet suffisamment avancé pour pouvoir commencé à générer des licences et protéger
des logiciels avec, il nous faudra procéder à des tests d'efficacité de celui-ci.

Il faudra aussi s'assurer que les vérifications de licence ajoutées au logiciel n'entraîne pas de
ralentissement sur celui-ci. En effet, il ne faut pas que l'utilisateur ressente cette vérification
pour ne pas influer sur son utilisation (latences, bloquages), et aussi pour ne pas qu'un
utilisateur mal intentionné puisse déduire la fréquence des vérifications ou encore les étapes
qui en entraînent une.\newline

Également nous allons essayer d'obfusquer au maximum l'exécutable produit pour rendre le reverse
engineering plus compliqué pour un attaquant. Il faudra donc que l'on se mette à la place de cet
attaquant en essayant de retrouver des informations sur le logiciel en utilisant des techniques
de reverse engineering.


\chapter{Gestion des anomalies}
Pour la gestion des anomalies nous utiliserons le logiciel MantisBT (comme précisé section
\ref{section:dem_gen}) afin de répertorier les tests et les anomalies qui en ressortent.\newline

Avant la phase d'intégration du projet, lorsque chacun aura une partie indépendante à développer,
la gestion des anomalies sera à la charge de chacun. Il sera cependant conseillé de consigner ses
avancements et les anomalies afin de permettre à un autre membre du groupe de reprendre cette
partie si besoin.\newline

Cependant une fois que nous aurons mis en commun les différentes parties de l'application, le
référencement des anomalies et la journalisation des tests via MantisBT sera obligatoire afin de
pouvoir identifier la source et l'auteur des anomalies.


\chapter{Procédure de test}

\section{Procédure selon les cas d'utilisations}
Cette section décrit les différentes procédures de tests que l'on mettra en place pour vérifier
le fonctionnement qui est attendu selon chaque cas d'utilisations.

\section*{Procédure de test du CA1}
\begin{table}[!h]
        \centering
        \begin{tabular}{|m{0.6cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{6.4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{2cm}|
                         m{1cm}|}
            \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{
                \textbf{Objet testé: } Application serveur 
            } & \multicolumn{2}{|c|}{
                \textbf{Version: } version    
            } \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Objectifs de test:} 
                vérification du CA1 : Demande d'une licence} \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{
                \textbf{Procédure n°}1 - Test CA1
            } \\
            \hline
            N° & Actions & Résultats attendus & Exigences & OK / NOK \\
            \hline      % start of the array
            1 & Le testeur doit se rendre sur l'interface de l'application et 
                effectuer demande de licence (fonctionalité implémenté 
                sous la forme d'un bouton présent sur l'interface d'un
                utilisateur) via un compte utilisateur déjà existant. 
              & Le testeur doit constater un message lui indiquant le succès (ou non)
                de sa demande. En cas de succès, l'administrateur doit être notifié via 
                un mail de la demande et la base de données doit être mise à jour: 
                création d'une entrée dans la table licence comportant l'identifiant du
                logiciel demandé, de l'utilisateur ayant effectué la demande et avec le 
                statut "\emph{Pending}".
              & Exigences vérifiées & \\
            \hline
        \end{tabular} 
        \label{tab:tab1}
\end{table}
\newpage

\section*{Procédure de test du CA2}
\begin{table}[!h]
        \centering
        \begin{tabular}{|m{0.6cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{6.4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{2cm}|
                         m{1cm}|}
            \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{
                \textbf{Objet testé: } Application serveur
            } & \multicolumn{2}{|c|}{
                \textbf{Version: } version
            } \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Objectifs de test:} 
                vérification du CA2 : Accord d'une licence }\\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{
                \textbf{Procédure n°}2 - Test CA2
            } \\
            \hline
            N° & Actions & Résultats attendus & Exigences & OK / NOK \\
            \hline      % start of the array
            1 & Le testeur doit se connecter à l'interface de l'application
                via le compte administrateur, aller dans le panneau de configuration
                de l'application, et sélectionner une entrée dans la table des demandes 
                en attentes puis cliquer sur le bouton "\emph{Accepter}". 
              & Le testeur doit constater un message lui indiquant le succès (ou non)
                de l'opération. En cas de succès, l'utilisateur qui a fait la demande 
                doit être notifié via un mail de l'acceptation de sa demande et la 
                base de données doit être mise à jour: mise à jour de l'entrée dans 
                la table licence comportant l'identifiant du logiciel demandé et de l'utilisateur 
                ayant effectué la demande et avec le statut "\emph{Accepted}".
              & Exigences vérifiées & \\
            \hline
            2 & Le testeur doit se connecter à l'interface de l'application
                via le compte administrateur, aller dans le panneau de configuration
                de l'application, et sélectionner une entrée dans la table des demandes 
                en attentes puis cliquer sur le bouton "\emph{Refuser}". 
              & Le testeur doit constater un message lui indiquant le succès (ou non)
                de l'opération. En cas de succès, l'utilisateur qui a fait la demande 
                doit être notifié via un mail du refus de sa demande et la 
                base de données doit être mise à jour: mise à jour de l'entrée dans 
                la table licence comportant l'identifiant du logiciel demandé et de l'utilisateur 
                ayant éfféctué la demande et avec le statut "\emph{Refused}".
              & Exigences vérifiées & \\
            \hline
        \end{tabular} 
        \label{tab:tab2}
\end{table}
\newpage

\section*{Procédure de test du CA3}
\begin{table}[!h]
        \centering
        \begin{tabular}{|m{0.6cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{6.4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{2cm}|
                         m{1cm}|}
            \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{
                \textbf{Objet testé: } Logiciel d'Activation 
            } & \multicolumn{2}{|c|}{
                \textbf{Version: } version    
            } \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Objectifs de test:} 
                vérification du CA3 : Activation d'une licence} \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{
                \textbf{Procédure n°}3 - Test CA3
            } \\
            \hline
            N° & Actions & Résultats attendus & Exigences & OK / NOK \\
            \hline      % start of the array
            1 & Le testeur doit lancer le logiciel d'activation sur la
                machine cible (et vérifier qu'il a accès à internet). 
              & Une fois démarré, le logiciel doit afficher un menu avec 
                deux entrées de texte comportant respectivement les champs
                "\emph{Identifiant}" et "\emph{Mot de passe}" ainsi qu'une liste
                déroulante contenant la liste de logiciels disponibles
                (cette liste doit correspondre à la liste présente dans
                 la base de données).
              & Exigences vérifiées & \\
            \hline
            2 & Le testeur doit réaliser l'action 1 puis séléctionner 
                un logiciel présent dans la liste, et saisir les 
                identifiants d'un utilisateur existant (ayant vu sa demande 
                de licence pour ce logiciel validé) et appuyer sur le bouton
                "\emph{Valider}".  
              & Une nouvelle interface apparaît une fois l'opération terminée
                avec un message indiquant le succès (ou non) de l'opération.
                En cas de succès, un fichier de licence doit être présent 
                dans le dossier depuis lequel l'utilisateur à éxécuté le logiciel. 
              & Exigences vérifiées & \\
            \hline
        \end{tabular} 
        \label{tab:tab3}
\end{table}
\newpage

\section*{Procédure de test du CA4}
\begin{table}[!h]
        \centering
        \begin{tabular}{|m{0.6cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{6.4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{2cm}|
                         m{1cm}|}
            \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{
                \textbf{Objet testé: } logiciel protégé par la bibliothèque ou la greffe
            } & \multicolumn{2}{|c|}{
                \textbf{Version: } version    
            } \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Objectifs de test:}
                vérification du CA4 : Démarrage d'un logiciel protégé} \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{
                \textbf{Procédure n°}4 - Test CA4 
            } \\
            \hline
            N° & Actions & Résultats attendus & Exigences & OK / NOK \\
            \hline      % start of the array
            1 & Le testeur démarre le logiciel protégé sur la machine
                cible. 
              & Un menu apparaît avec un champ de texte permettant d'écrire
                le chemin du fichier de licence, un bouton ouvrant une 
                boîte de dialogue permettant de sélectionner directement 
                le fichier de licence et un bouton avec le label "\emph{Valider}". 
              & Exigences vérifiées & \\
            \hline
            2 & Le testeur doit réaliser l'action 1 puis appuyer sur le bouton
                "\emph{Valider}"
              & En cas de succès, le logiciel protégé démarre et en cas d'échec
                l'utilisateur est ramené sur la première page avec un message 
                indiquant la raison de l'erreur. 
              & Exigences vérifiées & \\
            \hline
        \end{tabular} 
        \label{tab:tab4}
\end{table}
\newpage

\section*{Procédure de test du CA5}
\begin{table}[!h]
        \centering
        \begin{tabular}{|m{0.6cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{6.4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{2cm}|
                         m{1cm}|}
            \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{
                \textbf{Objet testé: } Application serveur
            } & \multicolumn{2}{|c|}{
                \textbf{Version: } version    
            } \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Objectifs de test:}
                vérification du CA5 : Création d'un compte sur le site Web} \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{
                \textbf{Procédure n°}5 - Test CA5
            } \\
            \hline
            N° & Actions & Résultats attendus & Exigences & OK / NOK \\
            \hline      % start of the array
            1 & Le testeur doit se rendre sur l'interface de l'application,
                dans la rubrique permettant de se créer un compte et insérer
                dans les champs "\emph{Identifiant}", "\emph{Mail}" et 
                "\emph{Mot de passe}" un identifiant, son email et un mot de 
                passe (avec un niveau de sécurité suffisant) puis appuyer sur
                le bouton "\emph{S'enregistrer}".
              & Le testeur doit constater un message lui indiquant le succès (ou non)
                de l'opération. En cas de succès, une entrée est ajoutée dans la table 
                des clients avec les champs (\emph{ClientName}, \emph{ClientMail}, 
                \emph{ClientMdp}, \emph{ClientSalt}) mis à jour. 
              & Exigences vérifiées & \\
            \hline
        \end{tabular} 
        \label{tab:tab5}
\end{table}
\newpage

\section*{Procédure de test du CA6}
\begin{table}[!h]
        \centering
        \begin{tabular}{|m{0.6cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{6.4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{2cm}|
                         m{1cm}|}
            \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{
                \textbf{Objet testé: } Application serveur
            } & \multicolumn{2}{|c|}{
                \textbf{Version: } version    
            } \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Objectifs de test:} 
                vérification du CA6 : Paramétrage d'une licence} \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{
                \textbf{Procédure n°}6 - Test CA6
            } \\
            \hline
            N° & Actions & Résultats attendus & Exigences & OK / NOK \\
            \hline      % start of the array
            1 & Le testeur doit se rendre dans le panneau de configuration
                de l'interface de l'administrateur, dans la section 
                "\emph{Paramétrage}" et choisir une licence à modifier
                dans la liste et cliquer sur le bouton "\emph{Éditer}" 
                de celui-ci. Un menu appraît alors lui permettant d'étendre
                la validité ou de modifié le nombre d'essais de celle-ci.
              & Le testeur doit alors constater un message indiquant le 
                succès (ou non) de son opération. En cas de succès la 
                table licence de la base de données est mise à jour et
                le client qui posséde la licence est notifié par mail de 
                ses changements. 
              & Exigences vérifiées & \\
            \hline
        \end{tabular} 
        \label{tab:tab6}
\end{table}
\newpage

\section{Procédure de tests de sécurité}
Cette section décrit les procédures que l'on mettra en place pour vérifier et garantir la
sécurité de notre projet.

\section*{Sécurité de l'application}
\begin{table}[!h]
        \centering
        \begin{tabular}{|m{0.6cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{6.4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{2cm}|
                         m{1cm}|}
            \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{
                \textbf{Objet testé: } Application serveur
            } & \multicolumn{2}{|c|}{
                \textbf{Version: } version    
            } \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Objectifs de test:} 
                Trouver les failles de sécurité afin de les régler} \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{
                \textbf{Procédure n°}7 - Test d'intrusion
            } \\
            \hline
            N° & Actions & Résultats attendus & Exigences & OK / NOK \\
            \hline      % start of the array
            1 & Le testeur devra effectuer une liste de tests d'intrusion
                (injections, broken access control...) définie au préalable.
                Cette liste devra être mis à jour régulièrement pour effectuer
                le maximum de tests. Un script pourra être écrit afin de rendre
                cette tache automatique et renvoyer un rapport.
              & Selon les résultats trouvés ou selon le rapport, le testeur pourra
                notifier une faille sur le journal des anomalies (MantisBT) afin
                qu'elle soit réglée.
              & Exigence de sécurité vérifiée & \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{
                \textbf{Procédure n°}8 - Test de charge
            } \\
            \hline
            N° & Actions & Résultats attendus & Exigences & OK / NOK \\
            \hline      % start of the array
            1 & Régulièrement, un test de charge devra être effectuer sur
                le serveur de l'application afin de savoir la quantité de
                requêtes qu'il peut supporter.
              & Selon le résultat de ce test, la configuration du serveur
                pourra être modifié, pour augmenter le nombre de requêtes
                possibles, ou bien des mesures pourront être mises en
                places pour limiter le nombre de requêtes possibles par
                exemple.
              & Exigence de sécurité vérifiée & \\
            \hline
        \end{tabular} 
        \label{tab:tab6}
\end{table}
\newpage

\section*{Évaluation de la protection d'un logiciel}
\begin{table}[!h]
        \centering
        \begin{tabular}{|m{0.6cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{6.4cm}|
                         >{\raggedright\arraybackslash}m{2cm}|
                         m{1cm}|}
            \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{
                \textbf{Objet testé: } Logiciel protégé
            } & \multicolumn{2}{|c|}{
                \textbf{Version: } version
            } \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Objectifs de test:} 
                Évaluer la protection du logiciel cible} \\
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{
                \textbf{Procédure n°}9 - Reverse-engineering
            } \\
            \hline
            N° & Actions & Résultats attendus & Exigences & OK / NOK \\
            \hline      % start of the array
            1 & Le testeur devra tenter de retrouver un maximum d'informations
                possibles sur le logiciel cible et la manière dont il est
                protégé par la licence. Il pourra utiliser tous les outils
                qu'il souhaite : décompileur, dé-assembleur, désobfuscateur.
              & Selon la quantité d'informations retrouvée par le testeur,
                nous devrons faire en sorte d'obscussir plus ce qui a été
                retrouvé.\newline

                \emph{Note : le fait est qu'il est impossible de cacher
                100\% du code source, il y a forcément des informations
                que l'on peut extraire. L'objectif ici est principalement
                d'éviter qu'un utilisateur contourne la vérification de
                la licence, ou retrouve des informations sensibles (clé
                de chiffrement...).}
              & Exigence de sécurité vérifiée & \\
            \hline
        \end{tabular} 
        \label{tab:tab6}
\end{table}
\newpage
%\chapter{Jeux de données de test}

\chapter{Couverture de test}

\begin{table}[!h]
    \centering
    \vspace{-0.3cm}
    \begin{tabular}{| >{\raggedright\arraybackslash}m{0.15\textwidth}
                    | >{\raggedright\arraybackslash}m{0.30\textwidth}
                    | >{\raggedright\arraybackslash}m{0.13\textwidth}
                    | >{\raggedright\arraybackslash}m{0.33\textwidth} |}
        \hline
            \textbf{Exigences STB} & \textbf{Méthode de vérification} & \textbf{Procédures utilisées} & \textbf{Commentaire} \\
        \hline
            Plateforme de gestion fonctionnel
            & Tests unitaires sur le modèle, puis tests d'intégration sur l'ensemble de la
            plateforme
            & 1, 2, 5 et 6
            & \emph{Outils :} Jupiter \\
        \hline
            Logiciel d'activation fonctionnel
            & Test de l'interface et du bon fonctionnement de l'activation (licence active dans
            la BDD et possibilité de lancer le logiciel)
            & 3
            & Le protocole HTTPS garantit la confidentialité des données partagées, et
            l'authenticité et garantit par la signature de la licence côté serveur \\
        \hline
            Vérification d'une licence
            & Test de vérification, d'abord avec un script (bash), puis à l'aide des fonctions
            que l'on aura implémentées (C/C\#)
            & 4
            & Les tests seront surtout pour la seconde partie, lorsque l'on créera les licences
            avec nos propres fonctions. Au début nous utiliserons des outils comme \verb:openssl:
            qui sont sûrs \\
        \hline
            Sécurité de l'application web
            & Tests d'intrusion, injections, test de charges etc... Tester tout ce qu'il est
            possible de faire pour exploiter les potentielles failles de sécurité
            & 7 et 8
            & Étant donné nos moyens pour ce projet, le test de charge ne pourra se faire
            qu'avec quelques machines. Mais le projet ne sera pas disponible sur Internet,
            il sera uniquement accessible depuis le réseau de la fac, donc c'est suffisant. \\
        \hline
            Sécurité de la protection via le système de licence
            & Reverse-engineering, tentative d'éviter la vérification etc...
            & 9
            & Décompileur, dé-assembleur, désobfuscateur \\
        \hline
            Compatibilié avec Windows (plusieurs versions)
            & Tests de l'ensemble de l'application sur plusieurs systèmes/versions de Windows
            & Toutes les procédures
            & L'environnement de développement utilisé sera dans la plupart des cas Linux, donc
            des tests de compatibilité à tous les niveaux sont nécéssaires \\
        \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:tab7}
\end{table}

